---
title: 'Cahier n°1 – Définir un cadre : quelle place pour l’Homme sur quelle Terre ?'
date: 2020-06-07T18:08:54.000+02:00
weight: 2
---

## Définir un cadre : quelle place pour l’Homme sur quelle Terre ?

### Anthropocène

L’anthropocène est un terme utilisé pour indiquer l’empreinte des activités humaines dans le temps géologique et physique de la Terre. Cela veut dire que l’extraction minière, l’utilisation d’énergies fossiles, la déforestation, l’acidification et la pollution des océans sont, entre autres, des marqueurs durables de notre présence sur Terre. Dans les bases polaires, les scientifiques peuvent observer les hausses des gaz à effet de serre liées aux activités industrielles modernes dans les carottes de glaces. Des géologues pourront aussi retrouver des plastiques sédimentés sur l’ensemble de la superficie terrestre, d’ailleurs, ces plastiques sont aujourd’hui appelés “plastiglomérats”[^5].

![Exemple de plastiglomérat (artiste : Kelly Jazvac)](media/KELLY-6.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) Jeff Elstone")

Les températures moyennes sur le globe terrestre indiquent une tendance à la hausse pour les centaines d’années à venir en raison de nos émissions de gaz à effet de serre (GES) contemporaines. Les océans seront *a priori* plus chauds, plus acides et plus pollués du fait de plusieurs activités humaines. En effet, les océans captent une partie du réchauffement global et s'acidifient en conséquence. Ces mêmes océans sont aussi pollués depuis les années 1950 par les plastiques et des particules radioactives. Il faut toutefois se rappeler que l’Homme laisse des traces de son activité sur Terre depuis le début de sa vie collective. À titre d’exemples, les indiens d’Amazonie pratiquent la culture sur brûlis et transforment à leur façon la forêt depuis des millénaires, tandis que les ouvrages hydrauliques chinois du premier millénaire ont modifié le flux de leurs grands fleuves comme le Yang-Tsé-Kiang (长江). Une équipe de chercheurs a même pu corréler la présence de plomb dans les glaces du Groenland avec les différents évènements qui ont parcouru l’empire romain. Les périodes de croissance favorisaient la frappe de nouvelle monnaie, dont l’extraction minière d’or et la fonte provoquaient le rejet de plomb dans l’atmosphère. Lors des périodes de crise, la frappe de monnaie diminuait entraînant ainsi la baisse de l’extraction d’or et des émanations de plomb[^6].

Ce qui est en jeu aujourd’hui n’est cependant pas du même acabit. Un observateur extérieur pourrait croire que nous avons mené une expérience radicale de géo-ingénierie pour transformer structurellement l’équilibre d’une planète en deux siècles. L’évolution des cycles planétaires, et de leurs effets locaux, n’est pas problématique en tant que telle, c’est la vitesse du changement et la mise en danger des écosystèmes du fait de certaines activités humaines intensives qui sont aujourd’hui extrêmement problématiques. Les systèmes vivants (faune, flore, insectes, bactéries, etc.) sont mis en tension par des changements climatiques globaux, et, en même temps, sont fragilisés par l’exploitation massive et la pollution de leur habitat. Cette prise en étau est dangereuse, d’autant plus que nous redécouvrons, après deux siècles d’illusions, que nos systèmes productifs dépendent fortement de ces systèmes vivants complexes. On remplacera difficilement des abeilles butineuses par des équivalents électroniques qui demanderont eux-mêmes des minerais, de l’énergie, de l’électronique de pointe, un régime de propriété privée et un abonnement. En se basant sur des critères d’adaptation du vivant et d’habitabilité de la planète à moyen et long terme, on peut dire que la plupart de nos impacts depuis le XVIII<sup>e</sup> siècle sont majoritairement négatifs.

Il est extrêmement important de se rappeler que cet état du monde n’est pas le fait de l’humanité vue comme un tout (l’anthropos) ou même d’une quelconque nature humaine qui nous pousserait vers la surexploitation de nos écosystèmes. L’anthropocène est le fait de quelques sociétés humaines définies géographiquement et temporellement&#8239;: la Grande Bretagne du XVIII<sup>e</sup> au XX<sup>e</sup> siècle, les autres puissances européennes coloniales de la même période (France, Espagne, Portugal, Pays-bas, Allemagne), les États-Unis du XIX<sup>e</sup> et XXI<sup>e</sup> siècle, la plupart des pays fortement industrialisés aujourd’hui comme le Japon depuis 1960 et la Chine depuis 1980. C’est pour cette principale raison que certains préfèrent les termes “capitalocène” ou “anglocène” pour bien rappeler la responsabilité historique de certains pays. Cette tension est d’autant plus sensible que les pays qui ont le plus largement profité de l’augmentation des flux de matières et d’énergie (et déporté les pollutions ailleurs), sont aussi ceux qui peuvent le mieux s’adapter, dans une certaine mesure, aux effets du changement environnemental planétaire. Ceux qui ont été les plus exploités seront *a priori* ceux aussi qui seront les plus vulnérables. Il n’est pas nécessaire de s’imaginer un habitant d’un pays lointain, cette logique s’applique aussi au sein des pays dits “développés”. Sur la côte nord du Pays de Galles, des maisons, à 5 mètres sous le niveau de la mer, sont louées à des familles précaires. Ces personnes n’ont pas accès aux assurances habitation car le risque est trop élevé[^7]. Des situations analogues sont observées à Miami[^8], où les foyers riches se déplacent vers les quartiers en hauteur pour se prémunir des futurs risques d’inondation. Ces quartiers étaient traditionnellement laissés aux travailleurs pauvres et face à la pression immobilière, certains de ces travailleurs se retrouvent à habiter dans les zones à risques. Précarité sociale et économique vont généralement de pair avec précarité “climatique” ou environnementale.

Ce qu’on définit par l’anthropocène, le capitalocène, l’anglocène et bien d’autres appellations, associe bien plus que des indicateurs physiques et géologiques. Il donne à voir comment certaines sociétés humaines se sont organisées et ont produit des réalités sociales et matérielles, une certaine idée de la nature humaine, des techniques et de la propriété privée ont sûrement influencé le développement de la Grande-Bretagne au XIX<sup>e</sup> siècle. Dans la lignée du Royaume-Uni les États-Unis ont eux aussi formulé une certaine idée de la liberté individuelle et d’un mode de vie de consommation de masse. Aujourd’hui, des pays d’Asie, comme la Chine ou l’Inde, entretiennent leur propre idée du développement humain et économique[^9]. L’histoire de ces développements est en partie liée à l’usage massif de matières et d’énergies fossiles, impliquant l’exploitation généralisée des écosystèmes. L’idée que se fait une société d’elle-même et du monde ne doit pas être séparée de son abondance matérielle[^10]. Ceci est peut-être la première leçon à tirer de l’Anthropocène.

![The Serra Pelada Mine (Mine d’or au Brésil)](media/minefairphone.jpg "Crédit photo : (tous droits réservés à) Fairphone")

### Limites planétaires

L’Anthropocène est généralement défini par l’extraction et l’usage massif des énergies fossiles, de nouveaux matériaux (plastique, béton, aluminium), une nouvelle donne géologique (déforestation, agriculture intensive, décharges à ciel ouvert, barrages hydroélectriques, forages, excavation minière, etc.), l’usage massif de fertilisants comme l’azote et le phosphore, le réchauffement climatique, l’extinction de masse des espèces vivantes (faune, flore, insectes, bactéries) et la trace de radionucléides liées à l’usage d’armes nucléaires[^11]. On peut aussi situer l’observation depuis les neuf limites planétaires identifiées par le centre de résilience de Stockholm[^12] en s’appuyant sur les travaux de l’équipe de Will Steffen.

① La première limite est le **changement climatique** qui est directement associé au réchauffement planétaire. Cette limite observe la concentration de gaz à effet de serre (dont le carbone) dans l’atmosphère, la fonte des glaces aux pôles, le mouvement des systèmes climatiques qui influent sur la température comme El Niño. Cette limite inclut aussi l’apparition de nouveaux risques liés au réchauffement comme la fonte du permafrost en Sibérie qui pourrait relâcher des larges quantités de gaz à effet de serre.

② La seconde limite est **l’intégrité de la biosphère**, c’est-à-dire la diversité et l’épanouissement des espèces vivantes. La pratique de l’élevage intensif a augmenté la “masse animale” sur Terre mais a drastiquement réduit sa diversité et son rôle dans les écosystèmes naturels. Dans certaines zones sur Terre la biodiversité se dégrade très vite, notamment dans toutes les zones victimes de déforestation. Des habitats d’animaux disparaissent, réduisant leur chance de survie, et des chaînes du vivant se brisent car les sources de nourriture ou d’interaction disparaissent.

③ La troisième limite est directement relié à la deuxième&#8239;: **le changement des systèmes terriens**. La destruction de forêts pour la création de monocultures (soja au Brésil, huile de palme à Bornéo par exemple) va au-delà de la disparition d’espèces vivantes. Elle appauvrit des sols qui ne jouent plus leur rôle de retenue des eaux et de capture du carbone, rôle essentiel joué par les forêts par exemple.

④ La quatrième limite est **l’usage de l’eau douce et les cycles hydrologiques**. L’accès à l’eau douce est primordiale pour les communautés humaines et leurs activités, comme l’agriculture. La modification du cours des rivières et les barrages ont transformé les systèmes hydrologiques, changeant les équilibres environnementaux. De plus, l’augmentation de la température amplifie les sécheresses et le stress hydrique dans de nombreuses régions de la Terre où l’accès à l’eau douce n’est pas une certitude.

⑤ La cinquième limite se situe au niveau des **flux biogéochimiques**. La transformation des sols par l’agriculture industrielle modifie leur équilibre chimique via l’utilisation massive de phosphore et de nitrogène comme fertilisants. Ces produits deviennent des sources de pollution des sols et des eaux, car ils s’écoulent dans les nappes phréatiques et modifient l’acidité de l’eau. Par exemple les crevettes ont disparu dans certaines zones du golfe du Mexique à cause des fertilisants utilisées dans les fermes américaines et transportés par les rivières jusqu’au golfe[^13].

⑥ **L’acidification des océans** représente la sixième limite planétaire. Un quart du CO<sub>2</sub> émis par l’humanité est dissous dans les océans, modifiant leur chimie et augmentant leur acidité. Ce phénomène met en danger de nombreuses espèces comme le corail, le plancton et les espèces marines à coquilles. Perdre ces espèces entraînerait la baisse des populations des poissons. Depuis la moitié du XIX<sup>e</sup> siècle, L’acidité de surface des océans a augmenté de 30% et a des implications sur l’ensemble des systèmes planétaires[^14].

⑦ **La concentration d’aérosol** comme la vapeur d’eau influe sur la formation des nuages et sur les systèmes de circulation atmosphérique, comme la mousson. La concentration d’aérosols change la formation des nuages et donc la quantité de rayonnement solaire absorbée ou reflétée par ceux-ci. Cela influe sur la température de surface de la Terre. De plus, les activités humaines augmentent la concentration de polluants, de poussière et de fumée dans les aérosols, accroissant la toxicité de l’air pour les espèces vivantes dont les humains.

⑧ **La couche d’ozone** représente la huitième limite car elle filtre la proportion d’ultraviolets traversant la stratosphère pour atteindre la Terre. Une augmentation des U.V. a des effets nocifs sur la santé des humaines et de nombreuses espèces terrestres et marines. La couche d’ozone peut être mise en danger par des gaz comme les hydrofluorocarbures utilisés dans les réfrigérateurs ou les climatisations. Cependant, depuis le protocole de Montréal la concentration de ces gaz s’est stabilisée.

⑨ La neuvième limite caractérise toutes **les nouvelles entités chimiques identifiées** qui pourraient jouer un rôle sur les cycles planétaires, comme les métaux lourds et les déchets radioactifs. Ces composés peuvent mettre en danger de nombreuses espèces vivantes. Pour l’instant il n’est pas possible de définir précisément un seuil unifié mais les risques qui y sont attachés sont trop importants pour être mis de côté.

![Seuils et évolutions des limites planétaires](media/schema1@double-page.png)

### Objectifs de transition

En écho aux limites planétaires identifiées précédemment, des objectifs de transition ont été formulés par la communauté internationale. Ces objectifs ont pour but de guider les sociétés humaines vers un mode de vie soutenable, c’est-à-dire un mode de vie qui ne dégrade pas les conditions de vie pour les espèces vivantes (dont humaine) et les écosystèmes sur Terre. Ces objectifs dessinent aussi les contours d’un mode de vie adapté aux nouvelles conditions de vie sur Terre pour les années à venir. Ces nouveaux modes de vie, si nous les atteignons, permettraient en théorie à chacun de vivre dignement et dans le respect des autres cultures humaines et des espèces vivantes.

L’objectif le plus connu est celui du seuil des 2°C. Il consiste à réduire et stabiliser les émissions de gaz à effet de serre afin de limiter leur concentration à 480 ppm (parts par million) dans l’atmosphère d’ici 2100. Cet objectif de 2°C indique une température moyenne de surface sur Terre de +2°C par rapport aux niveaux pré-industriels. L’augmentation de la température moyenne globale de +2°C représente un changement considérable au vu de sa rapidité et aura potentiellement des effets hétéroclites partout sur Terre. Certaines régions iront bien au-delà des +2°C, d’autres resteront peut-être en dessous. Pour réduire et stabiliser les émissions de gaz à effet de serre il faut modifier nos modes de vie et s’appuyer beaucoup moins sur les énergies fossiles, dites carbonées. On exprime généralement l’intensité en carbone d’une économie en divisant les émissions annuelles d’un pays par sa population. On appelle cela l’inventaire national et il s’écrit de la façon suivante&#8239;: tonne d’équivalent CO<sub>2</sub> par personne par an (tCO<sub>2</sub>eq/pers/an). La France se situe à peu près à 6,6 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an en 2014[^15].

{{< aside >}}
#### Attention aux moyennes !
Une moyenne est un objet statistique qui ne représente pas une réalité individuelle. Par exemple, l’empreinte carbone ne donne pas à voir les disparités sociales dans les émissions de carbone. D’après Chancel et Piketty, les 1 % les plus riches (en revenu) aux États-Unis émettent 320 tCO<sub>2</sub>e/pers/an, loin devant la moyenne, déjà phénoménale, de 20 tCO<sub>2</sub>e/pers/an[^16]. Il faut toujours faire attention que les objets statistiques ne gomment pas les disparités socio-économiques car les politiques de transition doivent s’articuler autour de celles-ci.
{{< /aside >}}<span hidden>[^16]</span>

![Émissions globales de gaz à effet de serre en 2014 (tonnes équivalent CO<sub>2</sub> / personne / an](media/schema2@double-page.png)

Stabiliser la température moyenne globale à 2°C consiste à viser une moyenne mondiale de 2 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an. Aujourd’hui 80% de la population mondiale est au dessus de cet objectif. Certains de très loin, comme les États-Unis (20 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an en 2014), d’autres pays sont proches de cet objectif mais augmentent leurs émissions au lieu de les réduire comme l’Inde par exemple (2 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an en 2014). 

Il faut être attentif à ne pas confondre l’inventaire national et l’empreinte carbone. Contrairement à l’inventaire national, l’empreinte carbone comptabilise les émissions d’équivalent carbone “embarquées” dans tous les produits importés et consommés dans un pays. L’empreinte carbone en France est bien plus élevée que son inventaire car la France importe de nombreux produits “intensifs en équivalent carbone”&#8239;: 10,8 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an en empreinte carbone en 2014, 6,6 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an en inventaire national[^17].

{{< aside >}}
#### Objectifs de l’Accord de Paris
![Schéma](media/encadre1.png)
{{< /aside >}}

Pour atteindre 0 tCO<sub>2</sub>eq émis il est nécessaire de capturer autant de carbone que l’on en émet. Cela implique de multiplier les systèmes qui capturent et fixent le carbone, comme les forêts. Atteindre la neutralité carbone ne consiste donc pas à ne plus émettre de gaz à effet de serre mais consiste plutôt à compenser toutes ses émissions. Il faut toutefois nuancer ces objectifs avec la réalité chimique du carbone. Une molécule de CO<sub>2</sub>eq qui serait émise aujourd'hui par un pot d'échappement de voiture mettra entre 10 et 30 ans à atteindre son effet réchauffant maximum dans l’atmosphère et entre 50 à 10 000 ans à disparaître de l’atmosphère. Le réchauffement actuel est le résultat d’émissions datant de plus de 20 ans en moyenne et une partie du carbone émis depuis le début de la révolution industrielle mettra 10 000 ans à s’épurer de l’atmosphère. L’anthropocène et ses facteurs (réchauffement, etc.) n’est pas une crise avec un retour à la normale possible. C’est un changement durable des conditions de vie sur Terre.

L’objectif de 2°C s’adresse directement au réchauffement planétaire lié aux émissions de gaz à effet de serre. C’est un accord planétaire établi pour modifier nos modes de vie et nous adapter en partie aux limites planétaires. Cependant une décrue de nos émissions de gaz à effet de serre implique une transformation sociale et technique de grande envergure&#8239;: changer notre agriculture, notre production d’énergie, nos modes de transport, etc. Mais dans cet objectif de transition socio-technique quelle part revient au changement individuel et à quelle part revient à la transformation de systèmes&#8239;? Le cabinet Carbone 4 a estimé qu’un changement de comportement réaliste d’un individu (flexitarien, co-voiturage, rénovation thermique, etc.) ne représenterait que 25% du chemin à accomplir, les 75% restants se situraient au niveau de changement systémique&#8239;: décarbonation des transports, de l’industrie, etc[^18].

![Part de l’effort entre individus et systèmes pour atteindre l’objectif de Paris](media/schema3@double-page.png)

Il faut retenir de cette première estimation que l’action individuelle (changement de comportement) doit s’accompagner ou être mise en mouvement par des changements systémiques. Il semble injuste et inefficace de focaliser l’ensemble de l’effort de transformation au niveau des individus. La logique de “responsabilisation des usagers/consommateurs” sert parfois de défausse à des entreprises qui n’entreprennent pas de transformation au sein de leur organisation. Par exemple, il sera hypocrite pour un opérateur de télécommunications de vouloir “responsabiliser” ses usagers sur les impacts environnementaux de leur consommation numérique tout en continuant à proposer des renouvellements de téléphone à 1€ et des forfaits illimités. En ce sens, les changements de comportement qu’effectuent les citoyens d’un pays doivent servir d’appui pour réclamer la transformation des organisations qui pourrait représenter 75% du chemin à parcourir.

Mis à part le protocole de Montréal pour la couche d’ozone et l’accord de Paris nommé précédemment, il n’existe pas aujourd’hui d’autres accords mondiaux sur des objectifs de transition précis. Chaque pays ou fédération établit ses propres objectifs. L’Union Européenne a par exemple 6 objectifs de protection de la biodiversité[^19]. Les Nations Unies ont proposé des Objectifs de développement durable (ODD) qui touchent à certaines limites planétaires et reprennent une partie des objectifs de l’accord de Paris, toutefois ces objectifs sont assez vagues et laissent libre champ à l’interprétation et aux choix des données présentées.

Les accords planétaires non contraignants ne garantissent pas un respect des objectifs. Les émissions globales d’équivalent CO<sub>2</sub> ont continué à augmenter depuis l’accord de Paris et les États-Unis se sont officiellement retirés de l’accord sous la présidence de Donald Trump. En 2020, certaines limites planétaires sont déjà largement dépassées et plusieurs autres limites sont en bonne voie pour être dépassées dans les années qui viennent. La communauté scientifique multiplie les alertes sur tous les indicateurs et appelle à une coopération internationale pour faire advenir des modes de vie soutenables à moins de 2 tCO<sub>2</sub>eq/pers/an. Cependant il ne faut pas tout réduire à ce seul objectif, certains pays sont sous cette barre mais connaissent une grande précarité et doivent continuer leur développement, tout en considérant d’autres façons de se développer. Pour d’autres pays, notamment occidentaux, l’écart à franchir est très important et la multiplication de régimes autoritaires peut représenter un frein à la transition et au projet démocratique qui doit y être attaché. Le défi politique des transitions consiste à opérer une décrue de la consommation globale de ressources et d’énergie tout en maintenant l’intégrité des structures démocratiques qui assurent et formulent des droits et des libertés individuelles et collectives.

[^5]: Patricia L. Corcoran, Charles J. Moore, Kelly Jazvac, « An anthropogenic marker horizon in the future rock record », <cite>The Geological Society of America</cite> 24, n°6 (2014), p. 4. DOI: 10.1130/GSAT-G198A.1.
[^6]: Joseph R. McConnell et al., « Lead pollution recorded in Greenland ice indicates European emissions tracked plagues, wars, and imperial expansion during antiquity », <cite>Proceedings of the National Academy of Sciences</cite> 115, n° 22 (2018), p. 5731. DOI: 10.1073/pnas.1721818115
[^7]: Travail de terrain de l’auteur opéré à Rhyl, Pays de Galles, en 2017.
[^8]: Jesse M Keenan, Thomas Hill, Anurag Gumber, « Climate gentrification: from theory to empiricism in Miami-Dade County, Florida », <cite>Environmental Research Letters</cite> 13 (2018). DOI: 10.1088/1748-9326/aabb32.
[^9]: Elizabeth Chatterjee, « The Asian Anthropocene: Electricity and Fossil Developmentalism », <cite>The Journal of Asian Studies</cite>, 79, n° 1 (2020), p. 22. DOI: 10.1017/S0021911819000573.
[^10]: Pierre Charbonnier, « Abondance et liberté&#8239;: Une histoire environnementale des idées politiques », (Paris&#8239;: Éditions La Découverte, 2019).
[^11]: Colin N. Waters et al., « The Anthropocene is functionally and stratigraphically distinct from the Holocene », <cite>Science</cite> 351, n°6269 (2016). DOI: 10.1126/science.aad2622. 
[^12]: Stockholm Resilience Centre, "The nine planetary boundaries", consulté le 10 août 2020. https://www.stockholmresilience.org/research/planetary-boundaries/planetary-boundaries/about-the-research/the-nine-planetary-boundaries.html. 
[^13]: Martin D. Smith et al., « Seafood prices reveal impacts of a major ecological disturbance », <cite>Proceedings of the National Academy of Sciences</cite> (2017). DOI: 10.1073/pnas.1617948114. 
[^14]: National Oceanic and Atmospheric Administration, « Ocean acidification », consulté le 10 août 2020. https://www.noaa.gov/education/resource-collections/ocean-coasts/ocean-acidification 
[^15]: Commissariat général au développement durable, « Chiffres clés du climat – France, Europe et Monde », 2019, p. 38, consulté le 10 août 2020. https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2019-05/datalab-46-chiffres-cles-du-climat-edition-2019-novembre2018.pdf.
[^16]: Lucas Chancel, Thomas Piketty, « Carbon and inequality: from Kyoto to ParisTrends in the global inequality of carbon emissions (1998-2013) & prospects for an equitable adaptation fund », 2015, p. 29, consulté le 10 août 2020. http://piketty.pse.ens.fr/files/ChancelPiketty2015.pdf. 
[^17]: Commissariat général au développement durable, « Chiffres clés du climat  France, Europe et Monde », 2019, p. 38, consulté le 10 août 2020. https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2019-05/datalab-46-chiffres-cles-du-climat-edition-2019-novembre2018.pdf. 
[^18]: César Dugast, Alexia Soyeux, « Faire sa part? Pouvoir et responsabilité des individus, des entreprises et de l’état face à l’urgence climatique », <cite>Carbone 4</cite>, 2019, consulté le 10 août 2020. http://www.carbone4.com/wp-content/uploads/2019/06/Publication-Carbone-4-Faire-sa-part-pouvoir-responsabilite-climat.pdf
[^19]: <cite>Biodiversity Information System for Europe</cite>, consulté le 10 août 2020. https://biodiversity.europa.eu/policy/biodiversity-strategy-plan